# Лабораторная работа №8

##### студента ПИбд-21 Резникова Сергея

Задание: написать эссе о том, как работает компьютер.
        

Как работает компьютер.
-
Компьютер – очень сложное устройство, которое обрабатывает информацию. Я характеризую устройство компьютера как очень сложное не просто так: понять устройство компьютера как структуру просто, - вряд ли кто-то не сможет запомнить, что в компьютере есть видеокарта, которая нужна для тяжелых игр, процессор, чтоб не висло и т.п. – но выяснить принцип работы каждого из устройств на физическом уровне, законы взаимодействия комплектующих – это сложно и совсем не обязательно, но интересно. Планирую в ближайшем времени разобраться в физическом строении, но пока всё мое время занято работой на высоких уровнях абстракций. Компьютер – это как проект, сшитый из фреймворков: каждый уровень представляет собой некую интеллектуальную единицу, которая требует лишь поверхностного понимания и реализует в себе всё необходимое со старта. 
Классифицировать компоненты компьютера нет смысла, однако просто их перечислять скучно, поэтому я разделю все элементы на 3 группы: активные, пассивные и вспомогательные. Начнём с активных компонентов.
Процессор – самый активный элемент системы, если, конечно, можно характеризовать его этим словом. Он выполняет все вычисления, обрабатывает данные, причем не только численные, но и логические. Процессор и есть компьютер, его микросхемная душа. Обладает такими свойствами как тактовая частота, энергопотребление, производительность и другое. В процессоре есть ещё шина пямяти, которая отвечает за процесс обмена информацией и оперативой. Если шина не будет обладать достаточной проходимостью, то часть ресурсов процессора не будет использовано. Процессор даже обладает собственной памятью, сверхбыстрой и чрезвычайно востребованной.
Видеокарта работает с графикой. От качества видеокарты зависит максимальное разрешение картинки при высокой частоте её смены, сама частота смены картинки. Кроме того, разработчики добавляют собственные уникальные функции каждой новой серии, такие как, например, системы обработки лучей света у NVidia. Про видеокарту можно рассказывать очень много, достаточно сказать, что она является как бы компьютером в компьютере: у неё есть своя оперативная и постоянная память, - правда, с усечённым функционалом, - своя система охлаждения и даже свой собственный процессор. Этот процессор и совершает обработку и усовершенствование картинки, и снимает часть функций самого процессора. Последняя функция максимально наглядно описывает преимущества обладания хорошей видеокартой: значительное увеличение вычислительной мощности компьютера за счёт распределения нагрузки между модулями. Современные суперкомпьютеры состоят из большого количества видеокарт, на видеокартах также майнят биткойны, что красноречиво характеризует их вычислительные возможности. Всё это очень хорошо и красиво, но нужно помнить одну важную вещь: наличие очень хорошей видеокарты не необходимо, оно очень опционально. Видеокарта самая кастомная, если так можно сказать, часть компьютера, которая может многое рассказать о его владельце. 
К пассивным составляющим я отношу всю память, будь то оперативка, жёсткий диск или съемные накопители. Про съемные накопители и жесткие диски всё понятно: разные их типы обладают разной скоростью доступа к данным, разной надёжностью и находятся в разных ценовых диапазонах. Оперативная память постоянно работает, доставляя память в процессор, принимая и сохраняя её. Большие объемы оперативной памяти нужны для больших процессов, требующих единовременного хранения огромного количества данных. Оперативная память – энергозависимая. Это значит, что без наличия стабильного доступа к электроэнергии она работать не может, почему и не является постоянной памятью – лишь вспомогательной памятью процессора, по-сути.
Вспомогательные составляющие организуют работу других элементов компьютера или выполняют какие-то второстепенные страховочные функции типа охлаждения. К ним относятся кулеры, вентиляторы; сюда же относим блок питания, организующий поставку энергии и материнскую плату, позволяющую обмен информацией между элементами, фиксирует их. Недооценивать их важность нельзя, как нельзя и игнорировать их. Неправильный выбор этих составляющих может заметно снизить потенциал любого, даже самого мощного компьютера.
Самое время рассказать про программную оболочку компьютера. 
Операционная система является базовой надстройкой. Именно она организует взаимодействие пользователя и железом, именно она взаимодействует с процессором. Операционная система объединяет в себе очень много: интерфейсы для взаимодействия с пользователем, программы-оболочки, драйвера. Каждый из элементов необходим.
На другом уровне находится прикладное ПО к коему можно отнести разные программы для обработки данных, системы для бухгалтерских расчётов, браузеры и очень многое другое. На этом уровне многие программы можно опустить: они не имеют значения для функционирования компьютера, скорее наоборот, компьютер функционирует для выполнения этих приложений. Можно сказать, что компьютер и создавался для этих приложений, то есть для программ, которые позволяют автоматизировать обработку и передачу информации, а главное, её производство.
На следующем уровне расположено инструментальное ПО. К инструментальным ПО относят средства разработки. Если углубиться, то приложения, относящиеся к этому виду ПО, включают в себя редактор кода, компилятор и т.п.
Итак, попробуем собрать картину воедино. Мы включаем компьютер для того, чтобы написать какой-то текст, выполнить подсчёты или воспользоваться всемирной сетью интернет для получения информации. Первое, что мы делаем, это включение питания: блок питания подаёт необходимое напряжение, свою работу начинают все элементы системы. Операционная система загружает сама себя некоторое время. После мы запускаем приложение, которое относится к прикладному ПО, начинаем работу. Коммуникатируем с компьютером мы с помощью периферийных устройств, которые воспринимаются системой через драйверы. Чтобы выполнить операцию, процессор перегоняет информацию в оперативную память, а затем, к определённый тик таймера, обрабатывает её. Видеокарта изменяет картинку, которую мы видим на мониторе. Кулер и вентиляторы спасают наш процессор и видеокарту от перегрева. После окончания работы результат так или иначе сохраняется на носителе.
Если я стану плохим программистом, то напишу детскую сказку про папу процессора и маму оперативку.

